%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{\large Droites Probabilités\\Sujet B}
\date{21/04/15}
\classe{2\up{de}14}
\dsnum{DS 6}

\begin{document}
\textbf{\Large Nom : \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots}
\vspace{.5cm}

\maketitle

\begin{exercice}[Urne --- 4 points]
  Une urne contient quatre boules numérotées de 1, 1, 2 et 3. On pioche successivement, sans remise, deux boules dans l'urne.

  \begin{enumerate}
    \item Représenter l'expérience par un arbre.
    \item Calculer la probabilité des évènements suivants:
      \begin{enumerate}[$A$ :]
        \item «~la somme des deux boules fait 3~» ;
        %\item «~le numéro de la seconde boule est plus grand que celui de la première boule~» ;
        \item «~la première boule tirée porte le numéro 2~».
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Évènements --- 5 points]
  On dispose de deux dés équilibrés à six faces, l'un vert, et l'autre bleu. On lance les deux dés et on s'intéresse aux nombres obtenus. On considère les deux évènements suivants :

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $A$: «~La somme des deux nombres fait 8.~»
    \item $B$: «~Le nombre obtenu avec le dé bleu est supérieur ou égal à celui obtenu avec le dé vert.~»
  \end{itemize}

  On donne les probabilités suivantes :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P\left( A \right)=\frac{5}{36}$
    \item $P\left( B \right)=\frac{21}{36}$
    \item $P\left( A\cap B \right)=\frac{3}{36}$
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Décrire par une phrase en français les évènements $A\cap B$ et $\bar B$.
    \item Calculer $P\left( A\cup B \right)$.
    \item Calculer $P\left( \bar B \right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\pagebreak

\begin{exercice}[Droites --- 7 points]~

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=0.8]
    % Quadrillage
      \draw[color=gray,step=1,dotted] (-5,-4) grid (3,2);

    % Repère
      \draw[-latex] (-5,0) -- (3,0);
      \draw[-latex] (0,-4) -- (0,2);
      \draw (1, -5pt) -- (1, 5pt); \draw (1, 0) node[below left]{$I$};
      \draw (-5pt, 1) -- (5pt, 1); \draw (0, 1) node[below left]{$J$};
      \draw (0,0) node[below left] {$\mathcal{O}$};

%     % Objets
      \draw[smooth,samples=100,domain=-5:3] plot(\x,{1/4*(\x)-5/4}) node[right] {$d_2$};
      \draw (-2, -4) -- (-2, 2) node[below right] {$d_1$} ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Donner les équations des droites $d_1$, $d_2$. \emph{Si vous trouvez les équations par le calcul, faire apparaître les calculs ; si vous trouver les équations graphiquement, faire apparaître les tracés, et, si nécessaire, des phrases explicatives.}
    \item Tracer les droites $d_3$, d'équation $x=1$, et $d_4$, d'équation $y=-x+2$.
    \item Sans tracer la droite $d_5$, d'équation $y=3x-12$, donner la position relative des droites $d_5$ et $d_4$. Justifier.
    \item Résoudre le système suivant :
      $
        \systeme{
          y = 3x+3
        }{
          y = 3x-12
        }
        $.
      En déduire la position relative des droites $d_5$ et $d_6$, d'équation $y=3x+3$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème ouvert --- 4 points]\emph{Cet exercice est ouvert ; toute trace de recherche, même non aboutie, sera valorisée.}

 Deux entreprises A et B emploient deux types de personnel : des cadres et des ouvriers. 
\begin{itemize} 
 \item L'entreprise A emploie 10 cadres et 15 ouvriers. Le salaire moyen des cadres est 3070~\officialeuro{} et celui des ouvriers 1800~\officialeuro.
\item  L'entreprise B emploie 50 personnes. Le salaire moyen des cadres est 2930~\officialeuro{} et celui des ouvriers 1700~\officialeuro.
\end{itemize}
 Le directeur financier de l'entreprise B affirme que le salaire moyen pour l'ensemble de ses employés est supérieur à celui de l'entreprise A. Est-ce possible ? 
\end{exercice}

\end{document}
